<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Jingi&#x27;s Blog</title>
    <link>https://jgkym.github.io/blog/</link>
    <description>Just a blog</description>
    <language>en-us</language>


    <item>
      <link>https://jgkym.github.io/blog/2024/02/23/notes-on-growing-24-7.html</link>
      <guid>https://jgkym.github.io/blog/2024/02/23/notes-on-growing-24-7.html</guid>
      <title><![CDATA[Notes on Growing 24/7]]></title>
      <description><![CDATA[<h1>Notes on Growing 24/7</h1>

<h2>MISSON</h2>

<ul>
<li>[ ] <strong>READ</strong> <a href="https://lilianweng.github.io/posts/2023-06-23-agent/">LLM Powered Autonomous Agents</a></li>
<li>[x] <strong>IMPLEMENT</strong> <a href="https://github.com/stanford-futuredata/ColBERT">ColBERT</a></li>
</ul>

<h2>MON</h2>

<p> <a href="https://github.com/bclavie/RAGatouille"><strong>#RAGatouille</strong></a>. ColBERT를 쉽게 사용할 수 있도록 도와주는 라이브러리. 사용법은 크게 두 가지로 나뉨. 스크래치에서 부터 학습하는 방법과 저장된 모델이나 인덱스를 불러와서 쓰는 방법. RAGTrainer와 RAGPretrainedModel 클래스가 각각애 대응됨. 다만 아쉬웠던 건 API 설명이 불충분해서 사용법을 익히기 쉽지 않음. 인풋으로 사용하는 데이터가 어떤 형식이어야 되는지 알기 어려웠다 (저기 튜토리얼 한 구석에 설명이 있음). 이외에는 컴팩트하게 기능이 구성되어 있어 사용하기 수월했음.  </p>

<p><a href="https://github.com/stanford-futuredata/ColBERT"><strong>#ColBERT</strong></a>관련 에러. RAGatouille로 인덱싱할 때 cuda 관련 에러가 발생한다. RAGatouille의 핵심 기능들은 ColBERT 라이브러리를 오버라이딩하고 있고, 발생하는 문제들은 ColBERT 함수 사용해서 발생됨. </p>

<p>    <strong>CUDA_HOME</strong></p>
<div class="highlight"><pre><span/>OSError:<span class="w"> </span>CUDA_HOME<span class="w"> </span>environment<span class="w"> </span>variable<span class="w"> </span>is<span class="w"> </span>not<span class="w"> </span>set.<span class="w"> </span>Please<span class="w"> </span><span class="nb">set</span><span class="w"> </span>it<span class="w"> </span>to<span class="w"> </span>your<span class="w"> </span>CUDA<span class="w"> </span>install<span class="w"> </span>root.
</pre></div>

<p>-&gt; <code>import torch</code>를 쓰면 에러가 발생하지 않는 경우가 생김. 찾아보니 torch의 utils 중에는 cuda의 경로를 찾는 기능이 있기도</p>

<p>    <strong>decompress<em>residuals</em>cpp.so</strong></p>
<div class="highlight"><pre><span/>ImportError:<span class="w"> </span>/data/ephemeral/home/.cache/torch_extensions/py39_cu117/decompress_residuals_cpp/decompress_residuals_cpp.so:<span class="w"> </span>cannot<span class="w"> </span>open<span class="w"> </span>shared<span class="w"> </span>object<span class="w"> </span>file:<span class="w"> </span>No<span class="w"> </span>such<span class="w"> </span>file<span class="w"> </span>or<span class="w"> </span>directory
</pre></div>

<p>무슨 수를 쓰더라도, 결국 이 에러로 귀결된다. 컴파일링 된 파일이 없다고 한다. 이 문제는 마찬가지로 cuda 경로 인식 문제로 판단됨. <code>nvcc</code>를 찾을 수 있어야 하지만, 현재 서버 환경에는 없다. <code>cudatoolkit-dev</code>를 설치해서 해결했다는 코멘트를 보았지만, 설치할 때 서버가 터져버림. cuda는 참 어렵다...</p>

<h2>TUE</h2>

<p><strong>#Coarse vs. Fine granularity</strong>.  </p>

<p><strong>#pip 캐시를 안전하게 지우기</strong></p>
<div class="highlight"><pre><span/>pip<span class="w"> </span>cache<span class="w"> </span>purge
</pre></div>

<p><strong>#설치한 package의 소스코드를 수정하고 싶다면?</strong></p>
<div class="highlight"><pre><span/><span class="c1"># package의 설치 경로 확인</span>
<span class="kn">import</span> <span class="nn">your_package</span>
<span class="nb">print</span><span class="p">(</span><span class="n">your_package</span><span class="o">.</span><span class="vm">__file__</span><span class="p">)</span>

<span class="c1"># or</span>
<span class="nb">print</span><span class="p">(</span><span class="n">your_package</span><span class="o">.</span><span class="n">__path__</span><span class="p">)</span>
</pre></div>

<h2>WED</h2>

<p><strong>#Colab으로 Indexing</strong>. CUDA 문제로 ColBERT를 놓고 있었지만, 그동안 학습한게 아쉬워서 최후의 수단으로 코랩 환경을 사용. 여기에서는 인덱싱 작업이 정상적으로 수행됨. <code>faiss-gpu</code>를 사용하나 모델 학습만큼 gpu를 사용하지는 않는다. T4도 OK. 왜 그동안 이 생각을 안했을까. 에러와 일기토를 굳이 안했어도 되지 않았을까 싶음. 다양한 작업환경을 먼저 시도했더라면 더 좋았겠다. 메모. 무튼 인덱싱은 대개 30분 정도 걸림. 다만 인덱싱을 저장하고 불러와서 사용할 때에는 경로 인식 문제가 발생한다. 또한 search 과정에서도 CUDA 에러가 발생하는 것을 확인함. 따라서 인덱싱에서 부터  retrievals를 test dataset에 붙이 작업까지 하나의 파이프라인으로 만들어 외부에서 작업함. inference는 빠르다는 장점.  </p>

<p><strong>#감정을 기록하자</strong>. 오늘 함께자라기에서 인상 깊었던 점. 곰곰히 생각해보니 학습을 하면서 그때 어떤 생각을 가졌는지 돌아보는게 좋을 것 같다는 생각이 들었다. 그래서 적어본다. nvcc 개새끼.</p>

<h2>THU</h2>

<p><strong>#ColBERT 강화</strong>. 현재 KLUE-MRC 데이터셋에서 3952개의 train examples를 사용해서 ColBERT를 사전학습 시키고 있음. Backbone을 klue/roberta-large를 써보았지만 결과가 좋지는 않았다. 언론진흥재단에서 공개한 kpfbert를 사용했을 때, 가장 좋았다. 관련된 문서를 잘 찾아오도록 더 많은 tranining examples를 준비함. 가장 유사한 데이터셋인 KorQuad v1을 합쳤고, 7만 여개의 질문과 문서 쌍을 준비함. 먼저 <a href="https://huggingface.co/intfloat/multilingual-e5-large">intfloat/multilingual-e5-large · Hugging Face</a>를 사용해서 Hard negative를 진행함. 이거 효과 굉장히 좋았다. 이전까지 한국어 기반 sentence transformers에 대해 회의적이었는데 생각이 바뀜. 실제로 triples 결과를 확인했는데, 육안으로 봤을 때도 positive와 negative passage가 매우 닮았다. 데이터 준비에서 부터 학습까지 총 8시간 정도 소요됐다. Indexing까지 약 1시간 추가. 성능은 매우 굿!</p>

<p><strong>#Hybrid retrieval</strong>. ColBERT로 성능을 올렸지만 BM25 보다 조금 높은 수준이다. 그래서 DPR+BM25처럼 두 리트리버의 결과를 합쳐보기로 함.   </p>

<p><strong>어떻게 합쳐야 될까?</strong> </p>

<ol>
<li><p>먼저 BM25에서 관련 문서 300개를 추려내고 그 문서들을 ColBERT를 사용해서 rerank. 사실 이러면 결과가 BM25에 대체로 종속됨. 혹은 이도저도 아닌 상황이 되어버림. </p></li>
<li><p>그래서 두 리트리버에서 각각 100개의 문서를 뽑아서 합쳐봄. ColBERT rerank를 통해 200개의 문서에서 Top k를 추려냄. 또 이러면 ColBERT에 결과가 종속됨. ColBERT 입맛에 맞는 결과가 상위에 위치하기 때문에</p></li>
<li><p>두 결과를 합치고, 스코어를 단순하게 Sorting하자. Score는 결국에 Prob이니깐 두 리트리버에서 모두 동일한 scale. 점수가 클수록 이 문서가 gold라는 확신은 같은 수준일 것. 따라서 top k에서 두 리트리버의 결과를 적절하게 다룰 수 있을 것.<u>실제로 리더보드 점수가 꽤 오름!</u></p></li>
</ol>

<p><strong>#Top k를 줄이자!</strong>. 10, 20, 30개로 k를 늘렸을 때 오히려 점수가 떨어짐. k가 커질수록 gold passage는 반드시 retrievals에 포함되겠지만, context가 길어질수록 reader는 오히려 헷갈려질 것. 좋은 결과를 얻기 위해서 정확하고 컴팩트하게 문서를 불러와서 extraction을 하는게 좋을 것. retriever 성능이 좋다는 전제 하에 k를 줄여보았다. 5, 3, 2, 1로 k를 낮추었는데 k가 2일 때 성능이 최고.</p>

<h2>FRI</h2>

<p><strong>#논문 구현</strong>을 잘하고 싶다. 문제에 맞는 툴킷을 빠르게 익히는 것도 좋지만, 커스터마이징하는게 쉽지는 않다. 스크래치에서 부터 코드를 구현할 수 있으면 좋을 것 같다. </p>
]]></description>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
    </item>

    <item>
      <link>https://jgkym.github.io/blog/2024/02/09/notes-on-growing-24-5.html</link>
      <guid>https://jgkym.github.io/blog/2024/02/09/notes-on-growing-24-5.html</guid>
      <title><![CDATA[Notes on Growing 24/5]]></title>
      <description><![CDATA[<h1>Notes on Growing 24/5</h1>

<h2>Mon</h2>

<p><strong>#Back To Basic</strong>. 깃허브 서치를 하다보면 보기에 깔끔하고 이해가 잘되는 코드들을 자주 본다. 공통점이라면 파이썬 데코레이터 활용을 굉장히 잘하고, 또 객체로 기능들을 잘 분리해 놓았다. 개인적으로 파이썬을 학습하며 이러한 부분이 bottleneck이었다. <a href="https://github.com/monologg/R-BERT">R-BERT</a> 코드를 리뷰했을 때 느끼는게 많았고 이 정도의 코드 퀄리티를 목표로 발전하고자 한다. One step more를 위해서, 데코레이터와 오버라이딩에 대해서 심도있게 학습해보자.</p>

<h2>Tue</h2>

<p><strong>#HuggingFace vs Lightning</strong>. Hydra 템플릿을 사용해보며 라이트닝의 다양한 API를 익힐 수 있었는데, 이제는 좀 놓아줘야 되겠다. NLP 업계에서는 HuggingFace 라이브러리를 압도적으로 많이 쓴다는 소식을 접했다. 또한 라이트닝 Repo를 살펴보면 정말 DDP 기능에 대한 이슈가 정말 많다. 장기적인 관점에서 HuggingFace에 능숙해지는 게 좋아 보인다. 무엇보다 생각보다 커스터마이징하기 쉽다는 것을 알게되며 더욱 혹하게 되었다. 클래스 상속을 하면 거의 모든 기능을 구현할 수 있어 보인다. 앞으로 PyTorch와 함께 중점적으로 익혀보자.  </p>

<h2>Thu</h2>

<p><strong>#EDA</strong>할 때, 텍스트를 보다 유심히 봐보자. 지금까지 텍스트 데이터를 탐색하며 문장을 세심하게 보지는 않았다. 소스 채널 별 언어사용을 파악하거나 데이터셋에서 토픽을 찾아보았던 것처럼 넓은 관점에서 패턴을 파악하려한 듯. 좀더 디테일한 텍스트 EDA를 접할 수 있었다. 각 문장에서 문법적인 오류를 찾거나 truncation을 고려하며 문장을 살펴보았던 게 기억에 남는다. 또한 문자 단위의 길이가 아닌 토큰 단위 길이를 재보는 것도 인상 깊었다. 앞으로 텍스트 EDA를 할 때는 토큰 길이에 대한 scree plot을 그려보거나 [UNK] 토큰이 있는 문장들을 찾아봐서 임베딩을 방법을 고려해봐야 되겠다.  </p>

<p><strong>#Haystack</strong>을 써봤다. API가 복잡해서 사용하기 쉽지 않았다. 무엇보다 import를 어떻게 해야되는 건지 설명을 해주질 않아서 찾아보기 힘들었다. HuggingFace가 잘되어 있는 건가. 어떻게 BM25를 구현하긴 했는데 문서를 찾아오질 못한다. 함수를 잘 쓰고있는 건지, 아니면 퍼포먼스의 문제가 있는 건지는 확인이 안된다.     </p>
]]></description>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
    </item>

    <item>
      <link>https://jgkym.github.io/blog/2024/02/03/notes-on-growing-24-4.html</link>
      <guid>https://jgkym.github.io/blog/2024/02/03/notes-on-growing-24-4.html</guid>
      <title><![CDATA[Notes on Growing 24/4]]></title>
      <description><![CDATA[<h1>Notes on Growing 24/4</h1>

<h2>Mon</h2>

<p><strong>#Baseline</strong>. 대회는 사실상 오늘 참여. 7개의 카테고리마다 천 개씩 샘플링을하여 총 7천개의 학습 데이터 마련. 베이스라인 코드를 돌렸을 때, F1 score가 리더보드에서 0.8384. 평가 데이터에 대한 점수와 큰 차이가 나지 않는다. 테스트 데이터의 분포와 평가 데이터 분포 사이의 차이가 크지 않은 듯.  </p>

<p><img src="./bertopic.png" alt="BERTopic"/></p>

<p><a href="https://maartengr.github.io/BERTopic/index.html"><strong>#BERTopic</strong></a>을 오래 간만에 사용했다. EDA 목적으로. 기억을 되살리기 위해서 API를 다시 찾아보는데 시간이 걸리긴 했지만, 확실히 다양한 프레임워크 사용에 이전 훨씬 익숙해진 것 같다. 처음보다는 빠르게 적응 완료. 데이터셋에 시간 정보가 있어 활용해 보았다. 따라서 Dynamic Topic Modeling을 사용. Class 별로 토픽을 보기도 했지만, 너무 정보가 뻔해서 많은 인사이트를 얻지는 못했다. 무튼 DTM을 사용했을 때, 토픽 변화에 유의미한 차이가 있음을 발견. 노이즈로 판단되는 토픽은 모든 클래스, 모든 시간에 걸쳐 균형있게 분포함. 아마도 전체 학습 데이터에 대해 g2pk를 사용한 후, 무작위로 샘플링한 듯. 정작 데이터 분포는 Uniform하지만 시간 별로 보았을 때는 그렇지 않다. 시간을 고려했을 때, 특정 시기에 특정 토픽에 대해 보다 편향될 가능성이 있어 보인다. 가령 위 이미지에서 '정치'에 해당되는 8번 토픽을 생각해보면 16년 4분기 즈음에 언급 빈도가 급증한다. 또한 2017년 내내 다른 토픽에 비해 더 높은 빈도를 보유. 모델 관점에서 해석해보면, 학습된 모델이 새로운 데이터를 예측할 때 해당 시기에 나타난 토큰을 마주칠 때 '정치'라고 예측하지 않을까?    </p>

<h2>Tue</h2>

<p><img src="./eda.png" alt="EDA"/></p>

<p><strong>#텍스트의 시간 의존성</strong>을 고려해야 될까? BERTopic 결과를 이어서 생각 중. 카테고리별 빈도를 시계열 형태로 나타냄. 실제로 클래스의 분포는 시간 별로 상이했다. 오늘 생각했던 내용, 시간 정보를 명시하지 않더라도 텍스트에는 간접적으로 나타나지 않을까? 축구선수를 예로 들자면, 박지성하면 20년 전 축구고 기성용은 10년 전, 손흥민은 요즘. 모델은 학습할 때, 텍스트에 간접적으로 남아 있는 시간 패턴을 유추할 수 있을 것 같다. 생각이 얽혀서 나중에 깊이 생각해보자.   </p>

<p><strong>#노이즈</strong>도 학습시켜야 될까 아닐까. 현재 학습 데이터 뿐만 아니라 테스트 데이터에도 G2P 변환을 통한 노이즈가 주입되어 있음. 노이즈에 강건할 수 있도록 학습 데이터에도 노이즈를 추가 주입시켜야 될까 아니면 학습은 매우 깔끔한 데이터로만 진행해야되는 걸까. 비슷한 맥락에서 다른 팀원이, 인위적으로 변환된 Label을 CleanLab으로 제거했을 때 오히려 리더보드 점수가 떨어졌다고 한다. 노이즈 마저 학습하는게 오히려 이득일 수도. 다시 질문. 만약 노이즈를 주입한다면 원 문장을 제거해줘야 되는 걸까 아니면 같이 학습시켜야 되는 걸까.  </p>

<p><strong>#로마자</strong>로 Back translation. 학습 데이터가 귀한 상황이기에 노이즈 데이터를 정상적인 문장으로 복원시키고자 함. 단순하게 번역기를 사용했을 때는 성능이 좋지 않았다. 고민하던 와중에 로마자 변환을 생각. 실제로 로마자 표기를 Bard에 원래 문장을 복원시켜달라고 하니 완벽하진 않지만 의미가 충분히 유지된 문장으로 바꿔줬다. 문제는, 의미를 유추할 수 있는 LLM을 제외하곤 방법을 마련하는게 막막함. 한글을 로마자로 변환해주는 라이브러리는 꽤 있으나, 반대의 경우는 찾기 힘들다. 간혹 있더라도 Rule-Based는 성능이 좋지 않다. Seq2seq 모델을 사용해볼까도 했지만, 가성비가 있는 것 같지는 않다. 현업 관점에서 시도를 할지 말지 함께 생각해보자.    </p>

<h2>Wed</h2>

<p><strong>#W&amp;B</strong>로 Custom Monitoring 함수 제작. Lightning을 썼을 때는 적당히 추상화가 되어 있어 logging을 위치를 지정하기 수월했지만, HuggingFace의 <code>Trainer</code>는 그렇지 않았음. 헌데 찾아보니 다양한 Callback 기능을 제공하긴 한다. 또 상당히 직관적이어서 함수 안에서 어떤 데이터를 사용할 수 있는지만 알면 진입장벽은 넘었다. 일단 transformers의 <code>WandbCallback</code> 객체를 상속해서 Customizing할 수 있다. 여러 상황에 맞는 Hook이 있는듯. 평가 도중이나 학습이 끝난 뒤에 특정한 작업을 요청할 수 있다. <a href="https://docs.wandb.ai/guides/integrations/huggingface#custom-logging-log-and-view-evaluation-samples-during-training">참고했던 코드</a>. 'predictions'라는 객체를 사용할 수 있고, 클래스를 정의할 때 콜백 안에서 사용할 데이터를 추가할 수 있다. 학습 보다는 에러 분석 목적이 강했기 때문에, 평가 이후에 Confusion matrix와 PR Curve를 만들고, 또한 예측 결과, 실제 값 그리고 해당되는 문장을 파악할 수 있도록 테이블을 logging했다. 대체로 잘 동작하나 버그가 있긴 했음. 따로 떼어낸, 그러니깐 고정된 평가용 데이터를 불러왔을 때는 나타나진 않았지만, Trainer에 넣기 직전에 <code>train_test_split</code>으로 평가용 데이터를 만들었을 때는 테이블에 문장이 누락되는 경우가 발생함.  </p>

<p><a href="https://github.com/kakaobrain/pororo"><strong>#PORORO</strong></a>를 쓰고 싶었지만 쓰질 못했다. 점수를 올리고자 데이콘 대회에 공유된 코드를 참고했다. 비슷한 문제에 대해서 pororo를 사용한 코드를 발견함. 카카오브레인에서 제작했고 한국어 텍스트에 대해서 다양한 증강 기능을 제공하는 라이브러리. 헌데 설치가 안된다. README에 명시한 것처럼 <code>torch==1.6.0</code> 버전을 지정해서 설치했지만 설치가 되지 않는다. 폐기.   </p>

<p><a href="https://github.com/makcedward/nlpaug"><strong>#nlpaug</strong></a>를 사용해서 BERT 기반으로 증강. PORORO를 폐기하고 GitHub에서 디깅하다가 발견. 다양한 증강 기능을 제공하고 있고 무엇보다 Transformer 기반으로 문장을 새롭게 바꿔주는게 인상 깊었다. 학습 데이터에 대해서 <code>klue/bert-base</code>를 사용했을 때 가장 만족스럽게 문장을 변형시켜 줌. 오히려 더 큰 모델을 썼을 때는 변환이 되질 않는 문제가 있었음. 한 문장을 바꿀 때 0.1초 정도 소요되었고 전체 데이터를 증강했을 때 오히려 리더보드 점수는 떨어졌다. 너무 변환 정도를 높이 잡았던 게 아닐까?<code>(aug_p=0.3)</code>  </p>

<h2>Thu</h2>

<p><strong>#PAPAGO API</strong>를 써봤지만 너무 부족했다. Google 번역기를 사용해서 BT를 했을 때, 일부 문장들이 의미적으로 꽤 벗어나는 것을 확인했다. 동일한 문장에 대해서 파파고 번역기를 적용해보니 퀄리티가 훨씬 좋았다. 특히 중국어 간체를 거쳐갔을 때가 가장 좋다는 생각이 들었다. 그래서 BT 목적으로 파파고 API를  써봤는데, 할당량을 너무 금방 채운다. 400개를 요청했지만 중간에 이미 바닥이 났다.  </p>

<p><strong>#Error Analysis</strong>. 앞서 W&amp;B로 구현한 커스텀 Logger를 바탕으로 에러를 분석했다. 모델이 대체로 사회, 경제, IT과학 순으로 분류를 잘 못하고 있었다. 에러가 발생한 문장을 직접 확인했을 때, 사람 또한 판단히 어려운 샘플들이 두루 있었다. 이러한 형태의 문장들을 깊이 학습할 수 있도록 증강을 시도했다. 먼저 분할 비율을 0.5, 0.3, 0.2로 달리하면서 예측에 실패한 문장들을 선별했다. 이러한 문장들에 대해서 BERT 기반의 증강을 적용했고, 또한 의도적으로 문장을 중복시켜 이러한 부분에 대해서 모델이 과적합 되도록 시도했다. 결과적으로 리더보드 점수는 올랐다. 물론 대회 막바지 제출이라 추가적인 분석을 하지는 못했다. 또한 여전히 고민거리다. 텍스트 임베딩을 어떻게 잘할 수 있을까. 여기에 대한 엔지니어링을 좀더 학습해 봐야될 것 같다.   </p>

<h2>Fri</h2>

<p><a href="https://mlflow.org/"><strong>#MLflow</strong></a>를 배우자. <a href="https://dvc.org/">DVC</a>에 대해 알게 되었다. 대회에 참여하면서 GitHub을 활용하지 않았던게 아쉽다. 데이터 버전을 관리하면서 슬랙이나 노션을 이용했었는데 너무 별로였다. 데이터 파일을 주고 받는데 이름이 너무 복잡해서 헷갈리기 쉽상이었다. 실제로 파일을 잘못 건네서 작업이 꼬였던 경우도 있다. Git을 통해서 변동 내용을 확인했더라면 얼마나 좋았을까, 데이터 뿐만 아니라 데이터 증강 코드도 공유했더라면 더 좋았을 것이다. 대회를 마치고서야 여유가 생기니 슬랙에서 DVC에 대한 내용이 눈에 들어왔다. 데이터 버전 관리. 무엇보다 변성윤 마스터가 남긴 댓글이 눈에 선하다. '실무에선 잘 안쓴다. 대신 MLflow'. 모니터링 도구로 W&amp;B를 쓰고 있었는데 이마저도 MLflow를 더 선호하는 경향이 있다고 한다. 얘기를 듣고 다음 대회나 프로젝트 부터는 MLflow를 쓰고자 한다.   </p>
]]></description>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
    </item>

    <item>
      <link>https://jgkym.github.io/blog/2024/01/26/notes-on-growing-24-3.html</link>
      <guid>https://jgkym.github.io/blog/2024/01/26/notes-on-growing-24-3.html</guid>
      <title><![CDATA[Notes on Growing 24/3]]></title>
      <description><![CDATA[<h1>Notes on Growing 24/3</h1>

<h2>Tue</h2>

<p><strong>#LangChain</strong>으로 챗봇 개발중. 랭체인과 비슷한 다른 프레임워크는 없나? Microsoft의 Semantic Kernel이나 Guidance가 있지만 입문자에게는 LangChain이 더 나아 보인다. Griptape을 알게 되었지만 아직 ChromDB지원을 하지 않는 듯. 또한 커뮤니티가 부족해서 앞으로 배워가는 입장에서 좋은 상황은 아니라고 생각.   </p>

<p><strong>#Open LLM</strong>이 더 괜찮을까? 현재 OpenAI 모듈을 피해서 오픈 소스 LLM을 사용하고 있음. 전자에 비해서 후자가 갖는 이점은 '무료'. 설레발이기는 하지만 장기적으로 서비스를 운영한다면 gpt 토큰 비용도 고려해 봐야 할 것이다(아직 견적을 내보지는 않았지만). 간단한 Single-turn 모델을 만들고 든 생각은 V100 서버여서 그런지 굉장히 느리다. 작은 사이즈의 1.5B 한국어 LLM을 사용했는데 성능도 좋진 않지만 대답을 얻기까지 시간이 꽤 지연된다. OpenAI를 쓰면 문제가 해결되는 것인지 내일 한 번 만들어보려 한다. 그리고 오늘 피어세션에서 얻은 정보는 <u>SSE(Server Sent Event) 프로토콜</u>. 한 번에 대답을 딱하고 내놓기 보다는 현재 GPT 서비스처럼 써 나아가는 것이 사용자 한테는 더욱 효과적이라는 것. 매우 동의한다. GPT는 이 프로토콜을 지원하고 있다. 여러모로 GPT에 끌리고 있다. 물론 LLM을 더 알아보기도 하고, 적은 Capa를 가지고 최대한 효율을 챙길 수 있는 방법도 찾아봐야 될 것.   </p>

<h2>Wed</h2>

<p><strong>#Nagative Sampling</strong>에 대해 학습했다. 블로그 포스트로 정리해보자.   </p>

<p><a href="https://www.llamaindex.ai/"><strong>#LlamaIndex</strong></a>를 새로 알게되었다. 앞으로 챗봇을 개발하면서 어떤 LLM 프레임워크를 사용할지 고민중. LangChain과 유사하지만, RAG에 특화된 면이 있다. 코드가 좀더 직관적이다. RAG을 사용해서 청년 정책에 대한 대화를 주고 받는 것 이외에도 다양한 목적의 대화 기능을 생각하고 있기 때문에, 최종 Entity는 LLM Agent를 생각히고 있다. 다양한 어플리케이션을 추가하기에는 LlamaIndex보다 LangChain이 적합해 보인다.   </p>

<h4>Reference</h4>

<ul>
<li><a href="https://web.stanford.edu/class/archive/cs/cs224n/cs224n.1204/readings/cs224n-2019-notes01-wordvecs1.pdf">Word Vectors I</a>, CS224n Lecture Note</li>
<li><a href="https://lmy.medium.com/comparing-langchain-and-llamaindex-with-4-tasks-2970140edf33">Comparing LangChain and LlamaIndex with 4 tasks</a>, Medium<br/></li>
</ul>

<h2>Thu</h2>

<p><strong>#Dependency Parsing</strong>에 대해 학습했다. 강의를 잘 듣지 못했기 때문에 강의노트를 더욱 참고할 수 있도록.   </p>

<p><a href="https://github.com/jingi-data/chatbot-using-langchain"><strong>#RAG Q&amp;A</strong></a> 완성! 그동안 <a href="https://huggingface.co/beomi/KoRWKV-1.5B">beomi/KoRWKV-1.5B</a>에서 발생하는 문제를 일반화했던 게 개발이 지연된 원인. 같은 문장을 반복적으로 생성하는 문제가 있었는데 <a href="https://huggingface.co/maywell/Synatra-42dot-1.3B">다른 LLM</a>을 사용했을 때 문제가 사라졌다. 덕분에 PDF 기반의 RAG Q&amp;A를 금방 만들 수 있었다. 허나 성능은 좋지 않다. 1) 답변이 정확하지 않다. 정책 문서를 참고하긴 하나 동문서답을 한다. 10.7B로 모델 사이즈를 키웠을 때 꽤 효과적이었다. 하지만 2) 응답 속도가 너무 느리다. 작은 사이즈도 짧은 쿼리에 최소 30초 이상 걸렸다. 큰 모델은 3분 정도 걸린듯. 지금 상황에서는 분명 속도와 성능을 함께 개선해야 된다. PEFT, LM Studio 그리고 sLLM 찾아보자.<br/>
<strong>#git rebase</strong>로 commit 정리하기. repo setup할 때 자질구레한 commit이 많아 꼴보기 싫다. 이럴 때 rebase로 지저분한 commit을 밀어버리면 깔끔하게 setup할 수 있어 좋다.</p>
<div class="highlight"><pre><span/><span class="c1"># "git아 rebase해 줘, 대화형 모드(interactive)로다가, root에서 부터"</span>
git<span class="w"> </span>rebase<span class="w"> </span>-i<span class="w"> </span>--root
</pre></div>

<p>-i flag는 --interactive. 편집하기 좋게 에디터에서 작업할 수 있다.
처음 commit부터 갈아버리려면 --root. 이외에도 HEAD^, HEAD^^, HEAD~3, hash 등 원하는 시점 지정 가능</p>
<div class="highlight"><pre><span/><span class="c1"># 유지할 commit만 pick, 합칠 commit들은 pick을 squash 또는 s로 바꾸자</span>
<span class="c1"># 여기에선 '12345'에 나머지 두 commits을 합친다.</span>
pick<span class="w"> </span><span class="m">12345</span><span class="w"> </span>커밋<span class="w"> </span>메시지<span class="w"> </span>A
squash<span class="w"> </span><span class="m">67890</span><span class="w"> </span>커밋<span class="w"> </span>메시지<span class="w"> </span>B
squash<span class="w"> </span>abcde<span class="w"> </span>커밋<span class="w"> </span>메시지<span class="w"> </span>C
</pre></div>

<p>저장하고 나서, 새롭게 남길 commit message 작성하기</p>
<div class="highlight"><pre><span/>git<span class="w"> </span>push<span class="w"> </span>origin<span class="w"> </span>&lt;branch<span class="w"> </span>name&gt;<span class="w"> </span>--force
</pre></div>

<p>hub에 쏠 때, --force 옵션으로 빡세게 쏴줘야 한다.</p>

<h2>Fri</h2>

<p><img src="./lcel.png" alt="LCEL Pipeline" title="LCEL Pipeline"/></p>

<p><a href="https://python.langchain.com/docs/expression_language/"><strong>#LangChain Expression Language(LCEL)</strong></a> 설명에 따르면, 다양한 기능들이 블록처럼 정의되어 있어 필요에 따라 끼워 맞추기만 하면 된다. 이러한 블록들을 연결하여 파이프라인을 만든다는 의미에서 Lang'Chain'인 것 같다.</p>
<div class="highlight"><pre><span/><span class="c1"># 예시 1</span>
<span class="nv">chain1</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span>prompt<span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="w"> </span>model
<span class="c1"># 예시 2</span>
<span class="nv">chain2</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span>prompt<span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="w"> </span>model<span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="w"> </span>outputparser
<span class="c1"># 예시 3</span>
<span class="nv">chain3</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span>model<span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="w"> </span>outputparser
</pre></div>
]]></description>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
    </item>

    <item>
      <link>https://jgkym.github.io/blog/2023/12/30/test.html</link>
      <guid>https://jgkym.github.io/blog/2023/12/30/test.html</guid>
      <title><![CDATA[TEST]]></title>
      <description><![CDATA[TEST]]></description>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 00:00:00 +0900</pubDate>
    </item>

  </channel>
</rss>
